%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{30}{1}[Et la formule des probabilités totales]
    Un joueur lance une pièce non truquée, équilibrée, jusqu'à l'obtention d'un premier pile. S'il lui a fallu $n$ ($n$ entier naturel non nul) lancers pour obtenir ce premier pile, on lui fait alors tirer au hasard un billet de loterie parmi $n!$ billets dont un seul gagnant.

    On définit, pour tout entier naturel non nul, les évènements :
    \begin{itemize}
    \item $E_n$ : \og le joueur obtient le premier pile au lancer $n$\fg{}
    \item $P_n$ : \og le joueur obtient pile au $n$-ième lancer\fg{}
    \item $F_n$ : \og le joueur obtient face au $n$-ième lancer\fg{}
    \item $F$ : \og le joueur n'obtient jamais pile\fg{}
    \end{itemize}
    \begin{enumerate}
    \item Calculer, pour tout entier naturel $n$ non nul, la probabilité $\PP(E_n)$. Exprimer $\overline{F}$ en fonction des $E_n$, puis en déduire $\PP(\overline{F})$ et $\PP(F)$.
    \item On définit l'évènement $G$ : \og le joueur obtient le billet gagnant\fg{}. Pour tout entier naturel $n$ non nul, déterminer $\PP_{E_n}(G)$, puis en déduire $\PP(G)$.
    \item Le jeu est-il équilibré (on donne $\sqrt{e} \approx 1,65$) ?
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}

    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
      \item Par définition, $\ds{E_n=\bigcap_{k=1}^{n-1} F_k \cap P_n}$. Ainsi, d'après la formule des probabilités composées :
        \begin{align*}
         \PP(E_n) &= \PP(F_1 \cap F_2 \cap \hdots \cap F_{n-1} \cap P_n)\\
         &= \PP(F_1)\PP_{F_1}(F_2)\hdots \PP_{F_1\cap \hdots \cap F_{n-2}}(F_{n-1}) \PP_{F_1\cap\hdots\cap F_{n-1}}(P_n) \\
         &= \underbrace{\frac{1}{2}\hdots \frac{1}{2}}_{n \text{ fois}} \text{ par indépendance} \\
         &= \left(\frac{1}{2}\right)^n
         \end{align*}
      \item Par définition, $\overline{F}$ représente l'évènement : ``obtenir au moins une fois pile'', ce qui peut s'écrire également : ``obtenir au moins une fois un premier pile''. Ainsi \[ \overline{F} = \bigcup_{n=1}^{+\infty} E_n \]
         D'après la propriété de la limite monotone (ou par $\sigma$-additivité) :
         \begin{align*}
          \PP(\overline{F}) &= \PP\left( \bigcup_{n=1}^{+\infty} E_n \right)
          = \lim_{p\to +\infty} \PP\left( \bigcup_{n=1}^{p} E_n\right) \\
          &= \lim_{p\to  +\infty} \sum_{n=1}^p \PP(E_n)
          = \lim_{p\to +\infty} \sum_{n=1}^p \left(\frac{1}{2}\right)^n \\
          &= \frac{\frac{1}{2}}{1-\frac{1}{2}} = 1
        \end{align*}
        Ainsi, $\PP(\overline{F})=1$ et $\PP(F) = 0$ : l'évènement $F$ est donc négligeable.
      \item L'énoncé nous indique que s'il a fallu faire $n$ lancers pour obtenir pile, on tire un billet parmi $n!$ billets, dont un seul est gagnant et tous les billets sont équiprobables. Ainsi, il n'y a qu'un chance sur $n!$ d'obtenir un billet gagnant, et donc \[ \PP_{E_n}(G) = \frac{1}{n!} \]
        La famille $(E_n)$ est un système quasi-complet d'évènements : ils sont $2$ à $2$ incompatibles, et la probabilité de leur réunion est égale à $1$ d'après la question précédente. Ainsi, d'après la formule des probabilités totales :
        \begin{align*}
        \PP(G) &= \sum_{n=1}^{+\infty} \PP(E_n \cap G) \\
        &= \sum_{n=1}^{+\infty} \PP(E_n)\PP_{E_n}(G) \\
        &= \sum_{n=1}^{+\infty} \left(\frac{1}{2}\right)^n	 \frac{1}{n!} \\
        &= \sum_{n=1}^{+\infty} \frac{\left(\frac{1}{2}\right)^n}{n!} = \eu{\frac{1}{2}} - 1
        \end{align*}
        Puisque $\ds{\sum_{n=1}^{+\infty} a_n = \sum_{n=0}^{+\infty} a_n - a_0}$.
        Ainsi, \[ \boxed{\PP(G) = \sqrt{\E}-1 } \]
      \item On obtient $\PP(G) \approx 0,65$. On peut ainsi dire que le jeu ne semble pas équilibré.
    \end{enumerate}
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
